---
title: 'Делаем веб-сервис. Часть 1'
author: 'Олег Корх'
layout: post
tags: ['django', 'python', 'service', 'part_1']
date: '2013-01-20'
---

Этим постом я хочу начать серию статей о процессе разработки веб-сервисов на [Django][django]. При этом заодно мы рассмотрим нововведения заявленные в скоро ожидаемом релизе [Django 1.5](https://docs.djangoproject.com/en/dev/releases/1.5/), именно эту версию фреймворка (которая на момент написания статьи находится в статусе релиз-кандидата) мы и будет использовать в работе. Конечно, когда в этом будет необходимость, будем использовать и другие технологии.

Итак, первым делом определимся, что же мы будем создавать? А создавать мы будем специализированный веб-сервис для управления статическими веб-сайтами. Фактически мы разработаем специализированный инструмент который позволит дополнить статические сайты на [Docpad][docpad] интерфейсом администратора, с удобным интерфейсом для управления контентом, а также позволит добавить в статические по своей сути сайты различные функции привычные для динамичных сайтов (комментарии, формы обратной связи и пр.).

Первым делом начиная новый проект было бы неплохо придумать ему название. Не знаю почему но я решил назвать проект _Camomile_ (т.е. ромашка). Мы даже иконку для него найдем. [Ömer Çetin](http://dribbble.com/shots/74962-PixeloPhilia-32px-Icon-Set) подготовил интересный набор иконок среди которых есть изображение ромашки.

![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/flower.png)

<!-- Read more -->

Итак, начнем. Первым делом создадим новый репозиторий на [Bitbucket](https://bitbucket.org/the7bits/camomile/overview). Теперь можно организовывать рабочую папку на локальном компьютере:

    $ mkdir $HOME/Projects/camomile
    $ cd $HOME/Projects/camomile
    $ git init
    $ git remote add origin ssh://git@bitbucket.org/the7bits/camomile.git

Обычно сначала я создаю файл `README.md` в котором кратко описываю суть проекта. Это довольно полезно, кроме того содержимое этого файла отображается на стартовой странице проекта на Bitbuckete'е, поэтому это хорошее место для различной полезной информации. Пока же можно не быть особо оригинальным:

    _Camomile_ - is a backend GUI for management of Docpad based static web sites.
    
Можно сделать первый коммит:

    $ git add README.md
    $ git commit -m "Initial commit"
    $ git push origin master

Также очень важно создать файл `.gitignore` чтобы наш репозиторий не включал файлы которым там не место. Это касается файлов с байткодом для виртуальной машины Python `\*.pyc`, служебных файлов Sublime Text и пр. Вообще, данный файл обычно пополняется по мере разработки проекта, но главное начать.

    \*.log
    \*.pot
    \*.pyc
    \*.py~
    \*.sublime-project
    \*.sublime-workspace
    env_camomile
    camomile/camomile/public/media
    camomile/camomile/public/static
    
Я придерживаюсь того мнения, что коммиты лучше делать как можно чаще, но акцентировать внимание на работе с репозиторием больше не буду, это довольно очевидные вещи.

Итак, теперь можно создавать виртуальное окружение для нашего нового проекта.

    $ virtualenv env_camomile --no-site-packages --distribute

Теперь в текущей папке появилась папка `env_camomile` которая будет содержать все нужные нам библиотеки. Для начала активируем наше новое виртуальное окружение:

    $ source env_camomile/bin/activate
    
Следующим шагом нам необходимо установить Django. Мы конечно могли бы воспользоваться утилитой `pip`, но поскольку решено использовать Django 1.5 который все еще находится в разработке, то придется скачать его вручную: [Django-1.5c1.tar.gz](https://www.djangoproject.com/download/1.5c1/tarball/). Далее распаковываем и устанавливаем:

    $ tar xzvf Django-1.5c1.tar.gz
    $ cd Django-1.5c1
    $ python setup.py install

После установки архив и распакованные файлы можно удалить.

Итак, последняя версия Django установлена и мы можем создавать новый проект:

     $ django-admin.py startproject camomile
     
В результате внутри нашей рабочей папки мы получим следующую структуру:

    camomile /            - главная папка проекта
        camomile /        - папка с общими файлами
            __init__.py
            settings.py   - основной файл с настройками
            urls.py       - маршруты
            wsgi.py
        manage.py         - скрипт управления проектом

Ради интереса уже можно попробовать запустить проект. Для этого перейдем в его папку и запустим отладочный сервер:

    $ cd camomile
    $ ./manage.py runserver
    
Набираем в браузере `localhost:8000` и смотрим на результат:

![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/Workspace%201_018.png)

Конечно это наверное не тот результат которым так уж стоит гордиться, но мы же только начинаем.

Сделаем базовые настройки для нашего проекта. Сперва нужно создать базу данных. В принципе, можно было бы использовать SQLite, что несколько  упрощает процесс разработки, но лучше конечно же придерживаться определенных стандартов и стараться использовать на этапе разработки ту же СУБД, которая будет использоваться в продакшене. В рамках данного проекта будет использоваться СУБД PostgreSQL. Для работы с базой данных очень удобно пользоваться графической утилитой pgAdmin (присутствует в стандартных репозиториях Ubuntu). Итак, создадим новую базу данных для нашего проекта:

![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/Selection_019.png)  
![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/New%20Database..._020.png)

Теперь можно приступать к настройке проекта. Первым делом начнем править файл `settings.py`. Добавим в начало файла следующее:

    # coding: utf-8
    
    import os
    ugettext = lambda s: s
    
    PROJECT_DIR = os.path.dirname(__file__)
    PUBLIC_DIR = os.path.join(PROJECT_DIR, 'public')
    
Здесь самая первая строка указывает интерпретатору, что данный файл использует кодировку UTF-8. Иногда просматривая код написанный на Питоне можно видеть, что часто используют эту же строку в несколько ином виде:

    # -*- coding: utf-8 -*-
    
На самом же деле эти дефисы со звездочками интерпретатору не нужны, можно писать заметно проще. Правила указания кодировки файлов с исходными кодами описывает стандарт [PEP-0263](http://www.python.org/dev/peps/pep-0263/). Дополнительные же символы нужны некоторым текстовым редакторам (например Emacs) для автоматического определения кодировки, в нашем же случае это не принципиально.
    
Модуль `os` понадобится нам для того чтобы корректно работать с относительными именами папок и файлов. С помощью `ugettext = lambda s: s` создается функция-заглушка для работы с локализованными данными. Данный подход позволяет утилите генерации файлов переводов находить отмеченные строки но в данном случае они не будут переводиться в рантайме. Также мы создали две константы:

* `PROJECT_DIR` --- содержит имя папки в которой лежит файл `settings.py`;
* `PUBLIC_DIR` --- содержит имя папки в которой будут создаваться папки необходимые для работы проекта, как например папка для хранения медиа-данных.

Продолжим править `settings.py`. Укажем контактную почту администратора:

    ADMINS = (
        ('Administrator', 'error@the7bits.com'),
    )
    
Далее заполним параметры доступа к базе данных:

    DATABASES = {
        'default': {
            'ENGINE': 'django.db.backends.postgresql_psycopg2',
            'NAME': 'camomile',
            'USER': 'postgres',
            'PASSWORD': '123456',
            'HOST': 'localhost',
            'PORT': '5432',
        },
    }
    
Здесь параметр `ENGINE` указывает на выбранный бэкенд для работы с БД.

Укажем настройки дефолтного часового пояса и языков:

    TIME_ZONE = 'Europe/Kiev'
    
    # Language code for this installation. All choices can be found here:
    # http://www.i18nguy.com/unicode/language-identifiers.html
    LANGUAGES = (
        ('ru', ugettext(u'Русский')),
        ('uk', ugettext(u'Українська')),
        ('en', ugettext(u'English')),
    )
    
    LANGUAGE_CODE = 'ru'
    
Папка на диске где будут сохраняться медиа файлы (например изображения загруженные пользователями):

    MEDIA_ROOT = os.path.join(PUBLIC_DIR, 'media')
    
Урл под которым медиа файлы будут доступны:

    MEDIA_URL = '/media/'

Аналогично необходимо указать место на диске куда будут сохраняться статические файлы. В принципе, на этапе разработки, пока `DEBUG = True` данная настойка не особо актуальна, но ее все равно лучше прописать.
    
    STATIC_ROOT = os.path.join(PUBLIC_DIR, 'static')
    
И соответственно урл для статики:

    STATIC_URL = '/static/'
    
Для того, чтобы не забыть сразу же и создадим необходимые папки. Из папки в которой лежит `manage.py` исполним команды:

    $ mkdir camomile/public
    $ mkdir camomile/public/media
    $ mkdir camomile/public/static
    
ОК, продолжим прописывать настройки далее. Нужно также указать основную папку в которой Django будет искать статику. Конечно, он будет ее искать внутри папок `static` каждого приложения, но определенный набор статики обычно бывает не связанным ни с одним приложением, а является общим для проекта, поэтому пропишем следующее:

    STATICFILES_DIRS = (
        os.path.join(PROJECT_DIR, 'static'),
    )
        
И сразу же создадим необходимую папку на диске:

    $ mkdir camomile/static
    
Также укажем папку где будут храниться общие для проекта шаблоны страниц:

    TEMPLATE_DIRS = (
        os.path.join(PROJECT_DIR, 'templates'),
    )

И сразу же создадим эту папку на диске:

    $ mkdir camomile/templates
    
В разделе `INSTALLED_APPS` сразу снимаем комментарий со строки `django.contrib.admin` чтобы разрешить использование стандартной админки Django.

На данный момент мы прописали основные настройки. Что еще я обычно делаю, так это дописываю в конце файла `settings.py` следующее:

    try:
        LOCAL_SETTINGS
    except NameError:
        try:
            from local_settings import *
        except ImportError:
            pass
            
Данный код позволяет добавить в проект еще один файл --- `local_settings.py` в который можно прописывать настройки которые могли бы изменять те, что прописаны в `settings.py`. Это очень важно, поскольку часть настроек будет разной в зависимости от того работает код на компьютере на котором ведется разработка, или же он работает на сервере (либо тестовом либо продакшн). Поэтому сразу создадим и это файл:

    # coding: utf-8
    LOCAL_SETTINGS = True
    from settings import *
    
    DEBUG = True
    
    DEFAULT_DOMAIN = 'localhost:8000'
    
    EMAIL_DEBUG = DEBUG
    CONTACT_EMAIL = 'camomile@the7bits.com'
    EMAIL_HOST = 'localhost'
    EMAIL_PORT = 1025
    DEFAULT_FROM_EMAIL = 'no-reply@the7bits.com'
    
Пока здесь нет ничего особенного, только настройки для локального отладочного SMTP сервера, и введенная мной настройка `DEFAULT_DOMAIN` которую мы будем использовать в следующих статьях.

Еще одна вещь, которую необходимо сделать --- это привести файл `urls.py` к такому виду чтобы можно было начинать работу. Привожу код целиком:

    # coding: utf-8
    from django.conf.urls import patterns, include, url
    from django.contrib import admin
    from django.conf import settings
    
    admin.autodiscover()
    
    urlpatterns = patterns(
        '',
        url(r'^admin/', include(admin.site.urls)),
    )
    
    if getattr(settings, 'DEBUG', False):
        urlpatterns += patterns(
            'django.contrib.staticfiles.views',
            url(r'^static/(?P<path>.*)$', 'serve'),
        )
        urlpatterns += patterns(
            '',
            url(r'^media/(?P<path>.*)$', 'django.views.static.serve', {
                'document_root': getattr(settings, 'MEDIA_ROOT', ''),
                }),
        )

В данном файле сделаны две вещи:

* подключен интерфейс администратора (указано, что админка находится по адресу `/admin`;
* в случае если `DEBUG = True` вся статика будет раздаваться используя специальные сервисные функции Django (что упрощает разработку), в продакшене же при `DEBUG = False` эта же статика будет раздаваться уже в обход Django, напрямую веб-сервером.

Итак, мы сделали базовую настройку проекта. Теперь, необходимо доустановить несколько библиотек.

Первым делом нам понадобится драйвер для работы с PostgreSQL:

    $ pip install psycopg2
    
Далее понадобится библиотека для работы с графикой PIL (Python Image Library). Установим форк PIL --- Pillow.

    $ pip install pillow
    
Сразу, чтобы не откладывать в долгий ящик --- сохраним список установленных в виртуальном окружении библиотек в файл `requirements.txt`. Это позволит позже устанавливать все необходимые проекту библиотеки одной командой --- `pip install -r requirements.txt`. Создается такой файл очень просто:

    $ pip freeze > requirements.txt    
    
Готово. Теперь можем создавать базовую структуру базы данных нашего проекта:

    $ ./manage.py syncdb
    
В процессе работы команда будет выводить отчет о создаваемых таблицах и предложит сразу создать аккаунт администратора. Теперь можно запускать сервер:

    $ ./manage.py runserver

Набираем в браузере `localhost:8000/admin/` и видим форму логина:

![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/Selection_021.png)

Логинимся и попадаем в интерфейс администратора который Django сгенерировал автоматически.

![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/Selection_022.png)

Для начала неплохо, можно даже зайти в раздел `Users` и получить доступ к управлению пользователями:

![](https://dl.dropbox.com/u/381385/devblog/images/making-web-service-01/Workspace%201_023.png)

Итак, мы создали базовый скелет для проекта Django. Пока не особо много, но это лишь первая часть туториала. Во второй части займемся кастомизацией системы аутентификации (заодно рассмотрим новинки Django 1.5) и еще некоторыми интересными вещами. Stay tuned!

[python]:http://www.python.org/
[django]:https://www.djangoproject.com/
[docpad]:http://docpad.org/
